**罗曼诺夫王朝**（）是1613年至1917年统治[俄罗斯的](../Page/俄罗斯帝國.md "wikilink")[王朝](../Page/王朝.md "wikilink")。罗曼诺夫王朝是[俄罗斯的一個王朝](../Page/俄罗斯.md "wikilink")，它也是[俄国历史上最强盛的王朝](../Page/俄罗斯历史.md "wikilink")，使俄国由东欧一个闭塞的小国扩展为世界范围的强国。

## [彼得大帝的革新](../Page/彼得大帝改革.md "wikilink")

罗曼诺夫王朝的第一代[沙皇是](../Page/沙皇.md "wikilink")[米哈伊尔一世](../Page/米哈伊尔·罗曼诺夫.md "wikilink")，但包括他在内的几位俄罗斯沙皇都不为人们所熟知。王朝最著名的沙皇是[彼得一世](../Page/彼得大帝.md "wikilink")，即彼得·阿列克谢耶维奇·罗曼诺夫，人们一般称他为彼得大帝，後來的君主都稱“皇帝”。由于他积极鼓励俄国西方化，并鼓励废除包括蓄胡须和穿着冗杂的长袍在内的诸多礼节，彼得一世一般被看作是俄罗斯帝国的最初奠基人和开化的代名词。俄国的第一家兵工厂、第一家报馆都是在他的倡导下成立的。

由于彼得大帝的革新，俄国迅速发展成为[东欧的强国](../Page/东欧.md "wikilink")。[恩格斯曾这样指出](../Page/恩格斯.md "wikilink")：“惊慌的西欧，在伊凡统治之初还不知道北方存在着一个[莫斯科公国](../Page/莫斯科公国.md "wikilink")，现在由于看到一个硕大的帝国出现在东部边境而目瞪口呆。”俄国迅速发展各种产业，并在[大北方战争中一举打败俄国的夙敌和北方强国](../Page/大北方战争.md "wikilink")[瑞典](../Page/瑞典.md "wikilink")，夺取了[芬兰大公国和](../Page/芬兰大公国.md "wikilink")[波罗的海的出海口](../Page/波罗的海.md "wikilink")。彼得一世还打败[奥斯曼土耳其帝国](../Page/奥斯曼土耳其帝国.md "wikilink")，夺取了[黑海的出海口](../Page/黑海.md "wikilink")。彼得一世于1721年放弃“全俄罗斯的君主、上帝加冕的神圣沙皇”这一从伊凡四世开始世袭的称号，而选择了“皇帝”这一西欧君主国（如[神圣罗马帝国](../Page/神圣罗马帝国.md "wikilink")）最高统治者的称号，借此象征[俄罗斯帝国与](../Page/俄罗斯帝国.md "wikilink")[西欧的各个国家有相同的政治地位](../Page/西欧.md "wikilink")。

## 荷尔斯泰因-戈托普-罗曼诺夫王朝

彼得二世（彼得·阿列克谢耶维奇，1727年-1730年在位）去世后，罗曼诺夫王朝断绝男嗣，至未婚无嗣的[伊莉莎白·彼得羅芙娜女皇](../Page/伊莉莎白·彼得羅芙娜.md "wikilink")（1741-1762年在位）去世之后，由彼得大帝的外孙[德国人荷尔斯泰因](../Page/德国.md "wikilink")-戈托普王室的彼得·烏爾里希大公继承皇位，稱[彼得三世](../Page/彼得三世_\(俄國\).md "wikilink")，荷尔斯泰因-戈托普-罗曼诺夫王朝开始。

王朝另一位著名的皇帝是[叶卡捷琳娜二世](../Page/叶卡捷琳娜二世.md "wikilink")，她在位期间（1762年-1796年），俄国已经从昏睡中觉醒，并且在西欧和国际事务中具有很高的威望。她在位34年，发动了6次大规模的战争：包括三次瓜分[波兰](../Page/波兰.md "wikilink")（1772年、1793年和1795年）、两次[俄土战争和一次](../Page/俄土战争.md "wikilink")[俄瑞战争](../Page/俄瑞战争.md "wikilink")，通过这些战争和强权统治，叶卡捷琳娜二世建立了一个跨欧、亚、美三大洲、领土面积居世界第一位的超级帝国。在这一时期，俄国的国土面积扩大了63万平方公里（其中有46万平方公里来自波兰）。

## 中衰

[Flag_of_the_Russian_Empire_(black-yellow-white).svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Flag_of_the_Russian_Empire_\(black-yellow-white\).svg "fig:Flag_of_the_Russian_Empire_(black-yellow-white).svg")
[亚历山大一世统治时期](../Page/亞歷山大一世_\(俄國\).md "wikilink")（1801年-1825年），帝国的经济和政治达到顶峰。亚历山大一世最大的功绩在于打败了[法国的侵略者拿破仑](../Page/法国.md "wikilink")·波拿巴，即法蘭西皇帝[拿破仑一世](../Page/拿破仑一世.md "wikilink")。借此绞杀了法国大资产阶级专权的[法兰西第一帝国](../Page/法兰西第一帝国.md "wikilink")。但在亚历山大统治的后期，由于人民的反抗和[神秘主义的影响](../Page/神秘主义.md "wikilink")，俄罗斯帝国开始衰败。1825年至1855年暴君[尼古拉一世统治期间](../Page/尼古拉一世_\(俄国\).md "wikilink")，俄国的军事行动频繁，物价飞涨，开始出现崩溃的征兆。尤其是[克里米亚战争](../Page/克里米亚战争.md "wikilink")，使被压迫的农奴们苦不堪言。1856年战争结束之后，俄国的[农奴制已经危在旦夕](../Page/农奴制.md "wikilink")。1861年至1862年皇帝[亚历山大二世决定采取措施](../Page/亞歷山大二世_\(俄國\).md "wikilink")，于是有了自上而下的「亚历山大二世改革」，通过改革，俄国开始真正走上了[资本主义路线](../Page/资本主义.md "wikilink")。

## 衰亡

第一次世界大战爆发前夕，俄、英、法三国结成[协约国集团](../Page/协约国.md "wikilink")。1917年，战争即将结束时，由于[资产阶级和](../Page/资产阶级.md "wikilink")[无产阶级运动](../Page/无产阶级.md "wikilink")，罗曼诺夫王朝的统治被挤垮，末代皇帝[尼古拉二世被迫在](../Page/尼古拉二世_\(俄罗斯\).md "wikilink")[奥拉宁堡宣布退位](../Page/奥拉宁堡.md "wikilink")，并于1918年7月17日在[叶卡捷琳堡与皇室家族一起被](../Page/叶卡捷琳堡.md "wikilink")[布尔什维克枪决](../Page/布尔什维克.md "wikilink")，至此，罗曼诺夫王朝结束。

### 后裔

[亚历山大三世的两个儿子](../Page/亚历山大三世_\(俄国\).md "wikilink")，末代沙皇[尼古拉二世和家人](../Page/尼古拉二世_\(俄罗斯\).md "wikilink")，及弟弟[米哈伊尔大公在](../Page/米哈伊尔·亚历山德罗维奇_\(亚历山大三世之子\).md "wikilink")[十月革命期间相继被处决](../Page/十月革命.md "wikilink")。米哈伊尔大公唯一的儿子[布拉索夫伯爵格奥尔基·米哈伊洛维奇于](../Page/格奥尔基·米哈伊洛维奇，布拉索夫伯爵.md "wikilink")1931年在法国逝世。至此，亚历山大三世的男系血统断绝。亚历山大三世的侄子[基里尔·弗拉基米洛维奇成为俄罗斯](../Page/基里尔·弗拉基米洛维奇.md "wikilink")[皇位覬覦者](../Page/王位覬覦者.md "wikilink")。基里尔·弗拉基米洛维奇之子[弗拉基米尔·基里洛维奇仅有一女](../Page/弗拉基米尔·基里洛维奇.md "wikilink")[玛利亚·弗拉基米洛夫娜](../Page/玛利亚·弗拉基米洛夫娜.md "wikilink")。至此，因对[女性继承权的分歧](../Page/薩利克法.md "wikilink")，俄罗斯皇位觊觎者分为两人，即玛利亚·弗拉基米洛夫娜，另为[季米特里·羅曼諾維奇](../Page/季米特里·羅曼諾維奇.md "wikilink")。

## 歷代沙皇與皇帝

1.  1613年-1645年，[米哈伊尔一世](../Page/米哈伊尔·费奥多罗维奇·罗曼诺夫.md "wikilink")
2.  1645年-1676年，[阿列克谢·米哈伊洛维奇](../Page/阿列克谢·米哈伊洛维奇·罗曼诺夫.md "wikilink")
3.  1676年-1682年，[费奥多尔三世](../Page/费奥多尔三世.md "wikilink")
4.  1682年-1689年，[伊凡五世](../Page/伊凡五世.md "wikilink")（与彼得一世是共治沙皇）
5.  1682年-1725年，[彼得一世](../Page/彼得大帝.md "wikilink")（始稱皇帝和獨裁者）
6.  1725年-1727年，[叶卡捷琳娜一世](../Page/叶卡捷琳娜一世.md "wikilink")
7.  1727年-1730年，[彼得二世](../Page/彼得二世_\(俄国\).md "wikilink")
8.  1730年-1740年，[安娜·伊万诺夫娜](../Page/安娜·伊凡诺芙娜·罗曼诺娃.md "wikilink")
9.  1740年-1741年，[伊凡六世](../Page/伊凡六世.md "wikilink")
10. 1741年-1762年，[伊莉莎白·彼得羅芙娜](../Page/伊丽莎白·彼得罗芙娜·罗曼诺娃.md "wikilink")
11. 1762年，[彼得三世](../Page/彼得三世_\(俄国\).md "wikilink")
12. 1762年-1796年，[叶卡捷琳娜二世](../Page/叶卡捷琳娜二世.md "wikilink")
13. 1796年-1801年，[保羅·彼得羅维奇](../Page/保罗一世_\(俄罗斯\).md "wikilink")
14. 1801年-1825年，[亚历山大一世](../Page/亚历山大一世_\(俄国\).md "wikilink")
15. 1825年-1855年，[尼古拉一世](../Page/尼古拉一世_\(俄国\).md "wikilink")
16. 1855年-1881年，[亚历山大二世](../Page/亚历山大二世_\(俄国\).md "wikilink")
17. 1881年-1894年，[亚历山大三世](../Page/亚历山大三世_\(俄国\).md "wikilink")
18. 1894年-1917年，[尼古拉二世](../Page/尼古拉二世_\(俄罗斯\).md "wikilink")

## 纹章

|                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                           |
| ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| [Lesser_Coat_of_Arms_of_Russian_Empire.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Lesser_Coat_of_Arms_of_Russian_Empire.svg "fig:Lesser_Coat_of_Arms_of_Russian_Empire.svg") [Coat_of_Arms_of_Russian_Empire.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Coat_of_Arms_of_Russian_Empire.svg "fig:Coat_of_Arms_of_Russian_Empire.svg") |
| 罗曼诺夫王朝的纹章，分为带背景和不带背景两个版本，前者仅用于沙皇及少数皇族成员。                                                                                                                                                                                                                                                                                                  |

## 关联条目

  - [俄罗斯帝国皇帝及女皇世系图](../Page/俄罗斯帝国皇帝及女皇世系图.md "wikilink")

## 参考资料

## 參考文獻

  - *[Ювеналий](../Page/Ювеналий_\(Воейков\).md "wikilink")* [Краткое
    описание о происшествии знаменитого рода Юрьевых-Романовых. —
    М., 1798.](http://elib.shpl.ru/ru/nodes/16527-yuvenaliy-voeykov-i-g-kratkoe-opisanie-o-proisshestvii-znamenitogo-roda-yurievyh-romanovyh-i-zhizni-velikogo-gosudarya-svyateyshego-filareta-nikiticha-patriarha-moskovskogo-i-vseya-rossii-m-1798#page/1/mode/grid/zoom/1)

  -
  -
  - [Родословная книга Всероссiйскаго
    дворянства](http://dlib.rsl.ru/viewer/01004169063#page5).
    // Составилъ В. Дурасов. — Ч. I. — Градъ Св. Петра, 1906.

  - *Лобашкова, T. A.* Династия Романовых: биобиблиографический
    указатель. — : Российский фонд культуры; Российский архив;
    TRITE, 2007.

  - ISBN 978-5-9533-2483-0.

  - [1](http://russianfamily.ru/yu/yurevi-romanovi.html)

  - *Ростовцев Е. А., Сосницкий Д. А.* [Романовы в исторической памяти
    российского общества рубежа XX—XXI вв.: постановка проблемы //
    К 400-летию Дома Романовых. Монархии и династии в истории Европы и
    России: Сб. материалов межд. научной конф.: в 2 ч. — СПб.:
    Скифия-Принт, 2013. Ч. 1.
    С.336—356.](http://history.spbu.ru/files/departments/ist-ross-s-dr-vrem/sotrudniki/Romanovi.pdf)

## 外部連接

  -
  - [Historical reconstruction series "Romanovs" – First Channel, Star
    Media, Babich Design
    (2013).](https://www.youtube.com/playlist?list=PLhuA9d7RIOdaixGF11t91dOEXf1N2q-oL)

  - [The Russian Imperial
    Collection](http://www.loc.gov/rr/rarebook/coll/214.html) at the
    [Library of Congress](../Page/Library_of_Congress.md "wikilink") has
    books from the Romanov family.

  - [Объединение членов рода Романовых](http://www.romanovfamily.org/)

  - [Официальный сайт Российского Императорского
    Дома](http://www.imperialhouse.ru/)

  - [Официальный сайт Российского Монархического
    Движения](http://www.monarhia.ru/)

  - [РОМАНОВЫ картинная галерея](http://russiangallery.spb.ru)

  - [Убийство Царской
    Семьи](http://gatchina3000.ru/literatura/sokolov_n_a/), Николай
    Соколов. Судебное расследование убийства Императорской семьи
    Романовых в 1918 году

  - [С. Скотт. Романовы. Биография династии — М.: «Захаров», 2006,
    информация об
    издании](http://zakharov.ru/index.php?option=com_books&task=book_details&book_id=153&Itemid=56)

  - [Генеалогическое древо Романовых от древних времён до наших дней.
    (55 Mb)](http://genes.su/ftree/Romanovs/Rurik.svg)

  - [Фотографии
    Романовых](https://russiainphoto.ru/search/?tag_tree_ids=23491)
    на портале [«История России в
    фотографиях»](https://russiainphoto.ru/)

{{-}}

[罗曼诺夫王朝](../Category/罗曼诺夫王朝.md "wikilink")